%  -*- coding: koi8-r -*-
%\documentclass[a4paper,12pt]{memoir} 
\documentclass[a4paper,12pt,twocolumn]{scrartcl} 
 \usepackage[warn]{mathtext}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
 \usepackage{indentfirst}%first paragraph indent
 \usepackage{cmap}
 \usepackage[unicode=true]{hyperref}
 \usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}
\usepackage{srcltx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{afterpage}
% \usepackage{layout}
 \usepackage{layouts}
\usepackage{ccaption}
%\usepackage[columns=4]{typogrid}
\usepackage{rotpages}
\captiondelim{. }
\usepackage{xspace}
%научные символы и смайлики \smiley \frownie
\usepackage{wasysym}
\usepackage{calc}
\usepackage{lscape}
\usepackage{ragged2e}
%\usepackage{portland}
%backslash
%\newcommand{\bs}{\symbol{'134}}
%degree
\newcommand{\grad}{\ensuremath{{}^{\circ}}\xspace}

\setlength{\textheight}{0.5\textheight}
\setlength{\textwidth}{0.7\textwidth}
 \usepackage{fancyhdr} 

\begin{document}

%\pagestyle{empty} 

%\RaggedRight
Стою на проходной. Жду. 

Объявились позавчера, сказали, что хотят. Это уже известная нам 86-ая
школа из города "--- там хороший преподаватель физики. Когда по
телефону разговаривал, она сказала, что будет около пятнадцати человек
"--- все желающие из старших классов. Идут "--- мама дорогая! "---
двадцать человек, причём девушек больше половины. Когда проходят через
пропускной пункт, интересуюсь: <<Почему людей больше?>> Отвечают:
<<Очень хотели>>. Ладно, двадцать человек ещё можно выдержать, "--- на
две группы разбивать не будем. Хотя, почему так много девушек приходит
на экскурсию, в то время как на физическом факультете
НГУ\footnote{НГУ "--- Новосибирский Государственный Университет} их всего
десять процентов?  Загадка природы.

Провожу в конференц-зал. Лектор уже подготовился. Все устраиваются
"--- я тоже остаюсь. Послушаю, что этот Лектор подготовил для
рассказа. Сегодня это ускорители, детекторы и плазма.


\end{document}

Гаснет свет, на экране картинка с изображением фасада института.


\emph{<<Здравствуйте, Вы находитесь в главном конференц-зале Института
  ядерной физики Сибирского отделения Российской академии наук им.
  Будкера, или попросту ИЯФ. ИЯФ "--- институт уникальный. Это "---
  самый большой академический институт в стране>>.}

\end{document}
Я слышал это введение уже не раз. Институт, в котором я работаю,
действительно носит это название, но ядерной физики как таковой здесь
нет. Название ему дали в то время, когда наука, которой здесь
собиралась заниматься первая команда под предводительством Герш
Ицковича Будкера (или иначе Андрея Михайловича), фактически только
зарождалась. %Это физика элементарных частиц или по простому ФЭЧ.

\end{document}
