%  -*- coding: koi8-r -*-
\chapter{Про \LaTeX, эту и другие книги}
\label{cha:preamble}

{\setlength{\epigraphwidth}{0.62\textwidth} \epigraph{Если кто-то
    другой набирает ваше произведение, то~у~Вас нет возможности
    контролировать появление ошибок; если же Вы выполняете эту работу
    самостоятельно, то можете винить только себя.}{\emph{Дональд
      Э.\,Кнут}}}


Человеческая цивилизация зависит от книг. Передача знаний от поколения
к~поколению "--- это то, что делает человека разумным. Написание книги
всегда было/есть/будет одним из самых сложных видов деятельности.
\LaTeX{} берёт на~себя техническую часть по подготовке рукописи,
оставляя человеку больше времени на~творчество и, в то же время,
позволяя ему контролировать весь процесс создания от начала и до
конца.

\section{Немного истории}
\label{sec:preamble:history}

Есть популярная идея, что <<история учит лишь тому, что ничему не
учит>>. Возможно, это так. Но чтобы понять логику текущих событий и
явлений, всё"=таки необходимо знать, как <<оно>> когда-то зарождалось
и почему <<оно>> до~сих пор существует.

\subsection{Доисторический период}
\label{sec:preamble:prehistory}


Сначала вообще не было компьютеров, и люди всё писали вручную. Но
прогресс неумолим, и вслед за возникновением печатной машины появилась
значительная коммерческая выгода от создания книг. Время шло, процесс
печати удешевлялся, число книг возрастало "--- все были довольны, пока
не случилось\ldots

\subsection{Роль Человека в истории}
\label{sec:preamble:knuthrol}

{\setlength{\epigraphwidth}{0.55\textwidth}
  \epigraph{Говорят, живёт на свете Дональд Кнут.\\
    Доктор Кнут, поверьте, дети, страшно крут.\\
    И неважно, что он пишет не о том,\\
    Главное, чтоб всё же вышел пятый том.}{\emph{Виктор <<Витус>> Вагнер}}}

\mindex{Кнут@{Д.\,Э.~Кнут}} Дональд Эрвин Кнут (Donald Ervin Knuth)
является одним из немногих людей, благодаря которым информатика
заслуженно носит звание научной дисциплины. Произведение, которое
принесло ему широкую известность, знают как <<пятитомник>>
<<Искусство программирования>>\footnote{На сайте мастера 
  \url{http://www-cs-faculty.stanford.edu/~knuth/} 
  можно найти
  предварительные версии некоторых глав будущего четвёртого тома.}.
После того как в 1975 году был издан третий том <<пятитомника>>,
издатель окончательно избавился от печатной машины с металлическим
набором типа <<монотип>> и заменил его на фотонаборное
устройство. Результат превзошёл все ожидания: получив оттиски,
сделанные по~новой технологи, Д.\,Э.~Кнут, который как раз подготовил
второе издание второго тома, сильно загрустил. Сама мысль, что книги,
на написание которых он потратил свыше пятнадцати лет, будут так плохо
выглядеть, не давала Кнуту покоя.

Новые машины были не аналоговыми, а дискретными. Буквы составлялись
из~точек. <<Это объект для компьютерной науки>>, "--- подумал Д.\,Э.~Кнут
и решил научить компьютер делать буквы из точек такими, как надо, то
есть красивыми. Поначалу задача казалась несложной, и в планах было
решить проблему полностью в течение летних месяцев 1977 года.
Д.\,Э.~Кнут потом признавал, что это был его личный рекорд по
недооценке сложности проекта.


Примерно через десять лет после начала работы над проектом, системы
\METAFONT{} (создание шрифтов) и \TeX{} (лучшая программа для разбиения
абзацев на~строки) были стабилизированы (версия 2.7 для \METAFONT{} и
3.1 для \TeX). Кнут отошёл от активной разработки. В дальнейшем
\METAFONT{} и \TeX{} модифицировались только для целей исправления
ошибок. На текущий момент рабочая версия \METAFONT{} "--- 2.71828, а
\TeX{} "--- 3.141592. Кнут завещал, что после его смерти версии будут
заморожены и равны числу \(e\) и числу \(\pi\), соответственно, а все
оставшиеся неисправленные ошибки будут считаться особенностями
реализации. 

Сегодня \TeX{}  "--- это самый <<безошибочный>> программный пакет.
За обнаружение ошибки в своей программе Кнут выплачивает
вознаграждение, не очень большое, но невероятно ценное. Код программы
\TeX{} выпускался отдельной книгой <<TeX: The Program>> (ISBN:
0201134373). \TeX{} является примером свободной программы, которая
возникла в академической среде задолго до наступления эпо\-хи~GPL.


Сегодня мастер на пенсии и всё своё время посвящает написанию
<<пятитомника>>. На его домашней страничке можно заметить, что дело
явно движется. Ждём результатов с нетерпением.

\subsection{\TeXническое отступление}
\label{sec:preamble:tech}


В основу \TeX{} была заложена относительно простая идея. \TeX{}
работает только с боксами (box) и клеем (glue). Элементарные боксы
"--- это буквы, которые объединяются в боксы-слова, которые в свою
очередь сливаются в боксы-строчки, боксы-абзацы и так далее. Между
боксами <<разлит>> клей, который имеет некоторую ширину по умолчанию и
степени увеличения/уменьшения этой ширины. Объединяясь в бокс более
высокого порядка, элементарные боксы могут шевелиться, но после того
как найдено оптимальное решение, это состояние замораживается, и
полученный бокс выступает как единое целое. Оптимальное решение
находится с помощью системы штрафов за то, что клея больше или меньше
чем некое оптимальное значение, определённое Кнутом эмпирически, а
также за разрывы абзаца в неподходящем месте. Чем меньше штрафа было
получено, тем размещение <<красивее>>. В зависимости от~выбранной
системы штрафов меняется и форматирование.

Когда Д.\,Э.~Кнут создавал \TeX{}, он много думал. Причём думал не
только об~алгоритмах и  их программной реализации. В частности, он
нашёл время подумать о том, как назвать своё произведение. \TeX{}
читается как <<тех>>.  Последняя буква "--- вовсе не английская буква
<<икс>> (x), а греческая <<хи>> ($\chi$).  Также он продумал и правила
изображения этого названия. С тех пор в \TeX-сообществе возникла мода
на создание \TeX-лого.

% \begin{table}[htbp]
%   \centering
%   \begin{tabular}{ll}
%      \TeX&\textcmd{TeX}\\
%      \LaTeX&\textcmd{LaTeX} или \textcmd{LATEX} \\
%      \LaTeXe&\textcmd{LaTeXe}\\
%      \AMSTeX&\textcmd{AMSTeX}  или \textcmd{AmSTeX}\\
%      \METAFONT&\textcmd{METAFONT} или \textcmd{MF}\\
%      \BIBTeX&\textcmd{BIBTeX} или \textcmd{BibTeX}\\
%      \NCC&\textcmd{NCC}\\
%   \end{tabular}
%   \caption{Распространённые \TeX-лого}
%   \label{tab:base:logos}
% \end{table}


% Команда \textcmd{NCC} определена в пакете \textpkg{ncclatex}.
% Остальные команды заведомо определены в пакете \textpkg{texnames}.

\subsection{Появление \LaTeX}
\label{sec:preamble:latex}

Первоначально Кнут думал, что у \TeX{} будет множество
модификаций. Предполагалось, что каждая уважающая себя типография
будет держать мастера <<\TeXника>> для создания своей уникальной
версии \TeX{} под свои не менее уникальные нужды. Позже, когда стало
очевидно, что развитие <<\TeX{нологий}>> пошло совсем по другому пути, в
него были добавлены управляющие конструкции, чтобы \TeX{} стал в
полном смысле языком программирования.


А началось всё с Лесли Лэмпорта, который в начале 80-х годов XX
века начал
разработку издательской системы \LaTeX{} на основе
\TeX.  \LaTeX{} представляет из~себя набор макросов на языке \TeX,
позволяющих решить ту или иную задачу. Иными словами, это сборник
рецептов. Чтобы выбрать сценарий стирки на автоматической стиральной
машине, нет необходимости думать в терминах скорости оборотов, уровня
воды и количества порошка "--- достаточно просто выбрать готовое
решение. Чтобы пользоваться системой \LaTeX, не надо быть \TeXником
"--- достаточно выбрать готовый стиль и использовать несколько простых
команд в~зависимости от того, что нужно сделать.


\section{Дистрибутивы \LaTeX}
\label{sec:preamble:dist}


\LaTeX{}  не является монолитной
программой. \LaTeX{} состоит из набора пакетов, причём набор
пакетов не фиксирован, что позволяет создавать дистрибутивы,
преследующие ту или иную цель. 


На сегодня все дистрибутивы \LaTeX{} имеют общий корень, и этот корень
носит название CTAN или The \textbf{C}omprehensive \textbf{T}eX \textbf{A}rchive
\textbf{N}etwork. Подробнее об этом можно прочитать на страничке проекта 
\url{http://www.ctan.org}.

CTAN "--- это международный файловый архив.  Цель CTAN "---
собрать всё, что относится к \TeX{} и его производным, в одном месте.
Основные сайты, представляющие CTAN:
\begin{itemize}
\item \url{ftp://ftp.dante.de/tex-archive/}
\item \url{ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/}
\item \url{ftp://ctan.tug.org/tex-archive/}
\end{itemize}
Зеркала CTAN разбросаны по всему свету, в частности, в России
находятся:
\begin{itemize}
\item \url{ftp://ftp.chg.ru/pub/TeX/CTAN/}
\item \url{ftp://ftp.nsu.ru/mirrors/ftp.dante.de/tex-archive/}
\end{itemize}


CTAN "--- это репозитарий, в который стекаются все сколько-нибудь
стоящие наработки в области \TeX"=строения. Модель была настолько
успешна, что её на~вооружение взяло perl"=сообщество, организовав CPAN
(The \textbf{C}ompre\-he\-nsive \textbf{P}erl \textbf{A}rchive
\textbf{N}etwork). Затем этим же путём последовало
R"=сообщество\footnote{R "--- язык программирования для статистической
  обработки данных.}, создав архив CRAN (The
\textbf{C}ompre\-hen\-sive \textbf{R} \textbf{A}rchive
\textbf{N}etwork), Python-сообщество с архивом PyPI (\textbf{P}ython
\textbf{P}ackage \textbf{I}ndex), в какой"=то мере Ruby"=сообщество со
своим RubyGems и Java"=сообщество с CJAN и JSAN.

% До сих пор наиболее известным в среде GNU/Linux является дистрибутив
% teTeX (\url{http://www.tug.org/teTeX/}). Если вы не знаете, что за
% дистрибутив стоит на вашем компьютере, то это, скорее всего, teTeX.
% Этот дистрибутив был создан Томасом Эшером (Thomas Esser).  Первая
% публичная версия в 1994 влезала на три дискетки. В мае этого (2006)
% года Томас принял решение о прекращении поддержки своего детища в
% пользу настоящего флагмана \TeX-сообщества (TUG
% \url{http://www.tug.org/} "--- \TeX{} User Groups) дистрибутива \TeXLive
% (\url{http://www.tug.org/texlive/}).

Флагманом \TeX-сообщества, или \TeX{} User Groups
(\url{http://www.tug.org/}), сегодня является дистрибутив \TeXLive
(\url{http://www.tug.org/texlive/}).

\TeXLive создавался как дистрибутив, который можно было бы запускать
прямо с CD.  Базой для него стал ранее самый популярный в среде
GNU/Linux дистрибутив teTeX. Первая версия \TeXLive была выпущена в
1996 году. Со временем дистрибутив рос и к 2003 году \TeXLive перерос
размеры CD и стал теперь полностью <<влезать>> только на DVD. Сейчас
примерно раз в один-два года выпускается новая версия дистрибутива.
Текущая нумерация дистрибутива ведётся по~номеру года. Дистрибутив идёт с
подробной документацией по установке, в~том числе и на русском языке.

% \TeXLive поставляется с бинарными файлами, которые могут запускаться
% на следующих платформах:\label{list:texlive}

% \begin{eqlist*}
% \item[alpha-linux] "--- GNU/Linux на HP Alpha,
% \item[hppa-hpux] "--- HP-UX или \textbf{H}ewlett \textbf{P}ackard \textbf{U}ni\textbf{X},
% \item[i386-darwin] "--- Mac~OS~X на архитектуре x86,
% \item[i386-freebsd] "--- FreeBSD на x86,
% \item[i386-linux] "--- GNU/Linux на x86,
% \item[i386-openbsd] "--- OpenBSD на x86,
% \item[i386-solaris] "--- Solaris на x86,
% \item[mips-irix] "--- IRIX на машинах SGI,
% \item[powerpc-aix] "--- AIX для IBM RS/6000,
% \item[powerpc-darwin] "--- MacOSX на PowerPC,
% \item[powerpc-linux] "--- GNU/Linux на PowerPC,
% \item[sparc-linux] "--- GNU/Linux на Sparc,
% \item[sparc-solaris] "--- Solaris на Sun Sparc,
% \item[win32] "--- 32-битные версии  Windows, то есть начиная с 9X и
%   далее,
% \item[x86_64-linux] "--- GNU/Linux на x86-64.
% \end{eqlist*}


\TeXLive "--- это свободный софт. Разработчики дистрибутива используют
определение понятия свободы, принятое Фондом свободного программного
обеспечения (\url{http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html}) или сообществом Debian
(\url{http://www.debian.org/social_contract#guidelines}). 
В случае конфликтов этих определений, как правило, принимается сторона
FSF.

Все пакеты, рассматриваемые в данной книге, за очень редким исключением
присутствуют в дистрибутиве \TeXLive~2007. Но нет никакой
необходимости использовать именно этот дистрибутив, хотя это и
желательно. У пользователей MS~Windows особой популярностью пользуется
созданный именно для этой системы дистрибутив MiK\TeX{} (\url{http://www.miktex.org/}), а пользователей
Mac~OS~X может больше привлечь дистрибутив Mac\TeX{}
(\url{http://www.tug.org/mactex/}). Пользователям же Unix-подобных
систем настоятельно рекомендуется при первом удобном случае перейти на
\TeXLive, благо это не сложно.

\section{Об этой книге}
\label{sec:preamble:about}

\Note\emph{Утверждение:} Это свободная книга про свободные \TeX{нологии}!

В качестве основы для книги использовался цикл из одиннадцати статей
по~\LaTeX, написанный мной для журнала Linux Format
(\url{http://www.linuxformat.ru}) в 2006--2007 гг.  Сами статьи можно
найти в открытом доступе по адресу
\url{http://www.inp.nsk.su/~baldin/LaTeX/}.

<<Компьютерная типография \LaTeX>> в мягкой обложке была выпущена
издательством <<БХВ"=Петербург>> в 2008 году за номером ISBN
978-5-9775-0230-6.  Когда по~договору с издательством права на текст
возвратились ко мне, я выложить его под свободной лицензией Creative
Commons Attribution"=ShareAlike 3.0 Unported (CC-BY-SA 3.0) на CTAN:
\url{http://ctan.org/tex-archive/info/russian/Computer_Typesetting_Using_LaTeX}.


После этого <<года не прошло>>, как у меня дошли руки и я выложил
исходники книги в удобном для представления виде на Google Code под
лицензией GPL v.3 or later (подробности в файле License):
\url{https://code.google.com/p/ctex-ru/} или
\url{https://ctex-ru.googlecode.com/} (проект ctex-ru).

Для копирования исходников на свой компьютер в целях их изучения и
модификации достаточно выполнить команду:
\begin{lstlisting}[language=bash]
> git clone https://code.google.com/p/ctex-ru/
\end{lstlisting}
Для этого у вас на компьютере должна быть установлена система контроля
версий \textprog{git}. Подробнее про эту систему можно узнать в
замечательной книге, которая носит весьма незатейливое называется
<<Pro Git>> \url{http://git-scm.com/book/ru}. 

По любым вопросам связанным с книгой и исходниками следует обращаться
ко~мне через e-mail: E.M.Baldin@inp.nsk.su или E.M.Baldin@gmail.com.
Все конструктивные предложения, критика и исправления принимаются с
благодарностью!

% \subsection{Структура книги}
% \label{sec:preamble:toread:struct}

% Пока не написано

% \fxnote{пройти по главам с подробным разъяснением}

% \begin{itemize}
% \item Введение "--- краткое введение в суть вопроса и в эту книгу в
%   частности.
% \item Запускаем \LaTeX{} "--- как работает \LaTeX.
% \item Базовые элементы "--- логика документов \LaTeX.
% \item Начала математики "--- математика для <<школьников>>.
% \item Вставка графики "--- добавление иллюстраций в документ.
% \item Начала программирования "--- автоматизация своей деятельности с
%   помощью \LaTeX.
% \item Вёрстка "--- оформление документа.
% \item Путеводитель по классам \LaTeX{} "--- обзор классов
%   \LaTeX. Возможные решения.
% \item Делаем презентации "--- презентации средствами \LaTeX
% \item Базовые навыки "--- логика набора \LaTeX.
% \item Всё о таблицах "--- таблицы в \LaTeX.
% \item Справочно-поисковый аппарат издания "--- в помощь читателю.
% \item Точные науки "--- использование \LaTeX{} в точных науках
%    \begin{itemize}
%    \item Математика
%    \item Документация и программный код
%    \item Физика
%    \item Химия
%    \item Чуть-чуть биологии ?
%   \end{itemize}
% \item Гуманитарные направления
%   \begin{itemize}
%   \item Поэзия,  пьесы и критика
%   \item Немного языкознания
%   \item Музыка
%   \item Шахматы и другие игры
%   \end{itemize}
% \item К вопросу о создании своего стиля
% \item Приложение:
%   \begin{itemize}
%   \item xetex
%   \item ConTeXt
%   \item luatex ?
%   \item таблицы символов
%   \end{itemize}
% \item Каталог пакетов "--- краткий обзор пакетов \TeXLive.


% \end{itemize}


\subsection{Оформление ключевых слов и примеров}
\label{sec:preamble:toread:command}

Названия пакетов,   программ и пунктов меню 
выделяются жирным шрифтом, например, так: пакет \textpkge{babel}.

Опции, имена и расширения файлов выделяются машинописным шрифтом,
например, так:  \textfile{lshort.pdf}. Если какой-то файл лежит на
архиве CTAN, то перед его полным именем добавляется \CTANpath.


Значительные фрагменты кода выносятся из основного текста, например, так:
\begin{lstlisting}[]
  \begin{equation*}
    \int\limits_{-\infty}^{\infty}
    e^{-x^2/2\sigma^2}dx=\sqrt{2\pi}\sigma
  \end{equation*}

\end{lstlisting}
Код может переноситься на другую страницу, разрывая рамку. Небольшие
фрагменты могут выводиться и без рамки.

Если код соседствует с результатом, то он выводится машинописным
шрифтом, а результат формируется справа от него, например, так:
\begin{examplenv}[0.65\textwidth]{preamble-ex1}
\begin{equation*}
  \int\limits_{-\infty}^{\infty}
          e^{-x^2/2\sigma^2}dx=\sqrt{2\pi}\sigma
\end{equation*}
\end{examplenv}


\subsection{Как читать эту книгу}
\label{sec:preamble:toread}

Книга разбита на небольшие главы, в каждой из которых рассматривается
определённый аспект \LaTeX. Текст можно читать просто подряд, так как
по~возможности каждая глава опирается на знания, полученные из
предыдущего материала, или обращаться к конкретным главам, как к
справочнику. 


Если хочется просто найти готовое решение, то, возможно, следует
обратиться к краткому (меньше никак не получается) каталогу пакетов
\TeXLive{} на странице~\pageref{cha:catalog}. В этом разделе пакеты
распределены по категориям и те, что рассмотрены за пределами
каталога подробнее, отмечены значком \FullVersionSign\hspace{-0.2em}.


Чтобы книгой было удобнее пользоваться в качестве именно справочной
литературы, она содержит указатель, который разбит на две части:
\begin{itemize}
\item указатель команд и окружений,
\item список пакетов.
%\item всё остальное.
\end{itemize}

\Note В списке пакетов курсивом выделены номера страниц, которые
ссылаются на~раздел <<Каталог пакетов \TeXLive{}>>.

Одной из основных целей книги является демонстрация максимального числа
возможностей \LaTeX, поэтому может показаться, что некоторые аспекты
рассмотрены весьма поверхностно. Подробности в~этом случае следует
искать в~документации представленных пакетов.


Знаком \NoteSign{} в начале параграфа отмечаются советы, выпадающие из
общей канвы рассказа, но от этого не менее важные.

\Note Эта книга не является истиной в последней инстанции, и необходимость
чтения документации она отнюдь не отменяет.


\section{Литература}
\label{sec:runlatex:lit}

\LaTeX'у уже свыше двадцати лет. За время своего существования многие
из~его частей были существенно переделаны и усовершенствованы. База
же, в виде \TeX{}, до сих пор остаётся стабильной основой. Видимо,
поэтому документация к \LaTeX{} устаревает с очень большой неохотой.

Доступных в России книг по \LaTeX{} относительно немного. С другой
стороны, если удастся добыть хоть одну из перечисленных в этом разделе
книг, то для~обычного набора её, скорее всего, будет
достаточно. Логичная организация позволяет \LaTeX{} расширяться, не
сильно ломая совместимость с уже наработанными навыками.

\Note{} Выходные данные упомянутой в этом разделе литературы
представлены в~заключительной части книги.
% Следует отметить, что этот список
% литературы оформлен по правилам ГОСТ~7.80-00. Эти правила с точки
% зрения оформления далеки от идеала и если список литературы в издании
% несёт значительную смысловую нагрузку, то следует задуматься над
% созданием своих правил.

Для более подробного ознакомления с конкретными пакетами следует
обратиться к документации, поставляемой с пакетом. Чего-чего, а
описаний в дистрибутиве \LaTeX{} хватает. Также для поиска того или
иного решения можно обратиться к~сайтам CTAN
(\url{http://www.ctan.org}) или 
TUG (\url{http://www.tug.org}).

\subsection{Классика}
\label{sec:runlatex:lit:classic}


Д.\,Э.~Кнут <<Всё про \TeX>> \cite{Knuth-TeX} "--- библия \TeX. Для
обычного набора текстов в~\LaTeX{} информация, собранная в этой книге,
не обязательна. \TeXпертам и тем, кто таковыми себя считает, следует
читать по несколько раз в обязательном порядке. Просто необходима для
написания пакетов \LaTeX. Книга содержит сквозной разноуровневый по
сложности материал. При прочтении можно выбирать свой уровень.

Д.\,Э.~Кнут <<Всё про \METAFONT>> \cite{Knuth-METAFONT} "--- всё, что
сказано про библию \TeX, относится и к этой библии \METAFONT.  Перед
созданием иллюстраций с использованием \mpost, эту книгу следует
прочитать внимательно или хотя бы просмотреть для общего развития.

Д.\,Э.~Кнут <<Компьютерная типография>> \cite{Knuth-typography} "---
сборник статей Д.\,Э.~Кнута, написанных в процессе создания \TeX{} и
\METAFONT. В книге подробно разобраны алгоритмы, которые легли в
основу \TeX{} и перечислены проблемы, которые необходимо было решить в
процессе создания <<компьютерной типографии>>. Книга интересна и в
историческом плане, как рассказ о становлении одного из самых успешных
и долгоживущих компьютерных проектов.


\subsection{Учебники и справочники}
\label{sec:runlatex:lit:learn}



Г.\,Грэтцер <<Первые шаги в \LaTeX>> \cite{Gretcer} "--- новичкам
посвящается. Компактный и элементарный учебник, позволяющий быстро
освоить базовые приёмы. Упор на~математику.

М.\,Гуссенс, Ф.\,Миттельбах и А.\,Самарин <<Путеводитель по пакету
\LaTeX{} и его расширению \LaTeXe>> \cite{Gussens-LaTeX} "---
действительно исчерпывающее полное  справочное руководство по
основным пакетам и приёмам \LaTeX. Эта книга является эталонным
справочником по \LaTeX{} во всём мире. На английском недавно вышло
второе издание. Вероятно, со временем эта книга доберётся и до нас.

М.\,Гуссенс, С.\,Ратц и Ф.\,Миттельбах <<Путеводитель по пакету
\LaTeX{} и его графическим расширениям>> \cite{Gussens-graphics} "---
иллюстрирование документов при помощи \LaTeX, \mpost{} и
PostScript. При подготовке основного путеводителя авторы обнаружили,
что описание систем для создания рисунков с использованием 
\TeXнологий по объёму начинает превосходить базовый текст. Пришлось
выделить для этого отдельную книгу.  Здесь есть всё: от шахмат, нот и
электронных схем до трюков с PostScript и MetaPost. Очень полезный
учебник-справочник для тех, кто самостоятельно делает иллюстрации.

М.\,Гуссенс, С.\,Ратц <<Путеводитель по пакету \LaTeX{} и его
Web-при\-ло\-же\-ни\-ям>>~\cite{Gussens-www} "--- использование
документов \LaTeX{} и его производных на просторах WWW. Лучше бы
авторы описали ещё несколько пакетов \LaTeX. Эта книга, скорее
всего, просто дань моде. С другой стороны расписано всё, что связано с
PDF и что с~ним можно сделать. Любителям XML посвящается.

<<Не очень краткое введение \LaTeXe. Или \LaTeXe{} за 94 минуты>> в
переводе Бориса Тоботраса от 1999 г. Электронная версия и исходники
доступны на~домашней страничке переводчика:
\url{http://xtalk.msk.su/tex/}. В названии всё \mbox{сказано}. Самый
доступный и маленький из имеющихся на сегодня русскоязычных
учебников. Из недостатков: отсутствует информация о
кириллизации. Полезно для~начального изучения.


\subsection{\LaTeX{} в России}
\label{sec:runlatex:lit:rus}


С.\,М.~Львовский <<Набор и вёрстка в системе \LaTeX>>  3-е
издание \cite{Lvovskij-2003} "--- классика жанра. Хороший
переплёт. Основной упор на математику.  Автор ориентируется 
на~нестандартную русификацию, которая имеет свои преимущества, хотя и
спорные. Есть авторская электронная версия, которую можно взять,
например, здесь: \url{http://www.mccme.ru/free-books/}.


И.\,А.~Котельников, П.\,З.~Чеботаев <<\LaTeX{} по-русски>>  3-е
издание \cite{Kotelnikov-2004} "--- очень качественный учебник.  К
сожалению, качество переплёта не очень высокое, что не позволяет
активно работать с этой книгой, по крайне мере долго. Третье издание
является последним в этой серии, и четвёртого не будет. Электронная
версия книги доступна по адресу:
\url{http://www.tutor.nsu.ru/books/tex/}.

А.\,И.~Роженко <<Искусство вёрстки в \LaTeX'е>> \cite{Rozhenko-2005}
"--- краткий и достаточно исчерпывающий справочник с упором на
разработанные автором макросы \NCC. Обсуждаются особенности русского
стиля в книгопечатании.

% Дохлый он какой-то уж больно
% \section{Список рассылки}
% \label{sec:latexlist}

% Существует неофициальный список рассылки на русском языке по вопросам
% \LaTeX{} CyrTeX-ru. Сообщения в списке можно почитать по адресу:
% \url{https://info.vsu.ru/Lists/CyrTeX-ru/}.

% Для того чтобы подписаться на этот список рассылки нужно по
% электронному адресу \url{CyrTeX-ru-feed@vsu.ru} 
% послать письмо с темой <<Subscribe me!>> (без кавычек). В ответ будет
% отослано письмо с просьбой подтверждения подписки. Для того чтобы подписаться,
% надо ответить, используя  соответствующую функцию почтового клиента, 
% либо создать новое письмо и в качестве темы указать номер, упомянутый
% в теле письма (имеет смысл прочитать, что там написано).



% Так же для изучения будет полезна электронная документация созданная В.\,Сюткиным:
% \url{http://www-sbras.nsc.ru/win/docs/TeX/LaTex2e/docs_koi.html}.



%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ctex"
%%% End: 

